% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[
]{book}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{RGB}{248,248,248}
\newenvironment{Shaded}{\begin{snugshade}}{\end{snugshade}}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.94,0.16,0.16}{#1}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.77,0.63,0.00}{#1}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{#1}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{#1}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.64,0.00,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{#1}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{#1}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{#1}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.81,0.36,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{#1}}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{#1}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\usepackage{longtable,booktabs,array}
\usepackage{calc} % for calculating minipage widths
% Correct order of tables after \paragraph or \subparagraph
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\patchcmd\longtable{\par}{\if@noskipsec\mbox{}\fi\par}{}{}
\makeatother
% Allow footnotes in longtable head/foot
\IfFileExists{footnotehyper.sty}{\usepackage{footnotehyper}}{\usepackage{footnote}}
\makesavenoteenv{longtable}
\usepackage{graphicx}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
% Set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{5}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{amsthm}
\makeatletter
\def\thm@space@setup{%
  \thm@preskip=8pt plus 2pt minus 4pt
  \thm@postskip=\thm@preskip
}
\makeatother
\usepackage{amsmath}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{fontspec}
\ifLuaTeX
  \usepackage{selnolig}  % disable illegal ligatures
\fi
\usepackage[]{natbib}
\bibliographystyle{apalike}
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\hypersetup{
  pdftitle={ANÁLISE DE PESQUISA EM ADMINISTRAÇÃO - Métodos Quantitativos},
  pdfauthor={Rodrigo Heldt},
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}

\title{ANÁLISE DE PESQUISA EM ADMINISTRAÇÃO - Métodos Quantitativos}
\author{Rodrigo Heldt}
\date{2023-05-08}

\usepackage{amsthm}
\newtheorem{theorem}{Teorema}[section]
\newtheorem{lemma}{Lema}[section]
\newtheorem{corollary}{Corolário}[section]
\newtheorem{proposition}{Proposição}[section]
\newtheorem{conjecture}{Solução}[section]
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definição}[section]
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{example}{Exemplo}[section]
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{exercise}{Exercício}[section]
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{hypothesis}{Hypothesis}[section]
\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{remark}{Remark}
\newtheorem*{solution}{Solução}
\begin{document}
\maketitle

{
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents
}
\newcommand{\ci}{\perp\!\!\!\perp}

\newfontfamily\symbolfont{DejaVu Sans}{[}Scale=MatchUppercase{]}

\newcommand\Male{{\symbolfont\symbol{"2642}}}
\newcommand\Female{{\symbolfont\symbol{"2640}}}

\hypertarget{prefuxe1cio}{%
\section*{Prefácio}\label{prefuxe1cio}}
\addcontentsline{toc}{section}{Prefácio}

Este livro compõe o tutorial\footnote{Este material foi desenvolvido nos ambientes \href{https://www.rstudio.com/products/rstudio/download/preview/}{RStudio 2022.12.0.353} e \href{https://www.r-project.org/}{R version 4.2.2 (2022-10-31 ucrt)} baseado no pacote \href{https://bookdown.org/}{bookdown}, disponível.}\footnote{Este material está sob a licença \href{https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR}{Creative Commons de Atribuição 4.0 Internacional (CC BY 4.0)}. Você tem o direito de compartilhar -- copiar e redistribuir o material em qualquer suporte ou formato -- e adaptar -- remixar, transformar, e criar a partir do material para qualquer fim, mesmo que comercial. \textbf{Você deve dar o crédito apropriado, prover um link para a licença e indicar se mudanças foram feitas}. Você deve fazê-lo em qualquer circunstância razoável, mas de nenhuma maneira que sugira que o licenciante apoia você ou o seu uso. Você não pode aplicar termos jurídicos ou medidas de caráter tecnológico que restrinjam legalmente outros de fazerem algo que a licença permita. Mais detalhes em \href{https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode}{creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode}.} para disciplina de ANÁLISE DE PESQUISA EM ADMINISTRAÇÃO - Métodos Quantitativos do Programa de Pós-Graduação em Administração da Pontifícia Universidade Católica do Rio Grande do Sul (PUCRS). O texto aborda conceitos introdutórios sobre análise quantitativa de dados como: (\(i\)) estatística descritiva; (\(ii\)) teste de hipótese; (\(iii\)) correlação e regressão linear; (\(iv\)) análise fatorial exploratória.

\hypertarget{introducao}{%
\section{Introdução}\label{introducao}}

Você pode ter se perguntado por que as pessoas se comportam da maneira
que fazem (psicologia), por que os comportamentos diferem entre as
culturas (antropologia), como as empresas maximizam seu lucro
(negócios), como os dinossauros morreram (paleontologia), comer tomates
protegem contra o câncer (medicina, biologia), é possível construir um
computador quântico (física, química), o planeta está mais quente do que
costumava ser e em que regiões (geografia, estudos ambientais)? Seja o
que for que você esteja estudando ou pesquisando, o motivo pelo qual
você está estudando é provavelmente porque está interessado em responder
perguntas. Os cientistas são pessoas curiosas e você provavelmente
também \citep{field_discovering_2012}.

No entanto, você pode não ter ainda atentado para o fato de que, para
responder essas perguntas interessantes, você precisa de duas coisas:
dados e uma explicação sobre esses dados. Portanto, para tarefa dessa
natureza, você precisa de dados, eles são vitais no processo de
pesquisa. Claro que existem outras formas de dados além de números que
podem ser usados para testar e gerar teorias. No entanto, quando os
números estão envolvidos, a pesquisa envolve métodos quantitativos
\citep{field_discovering_2012}. Nesse tutorial, com base na obra de
\citep{field_discovering_2012}, revisaremos de forma aplicado no R alguns dos
conceitos fundamentais sobre métodos quantitativos para análise de
dados.

\hypertarget{software-r}{%
\subsection{Software R}\label{software-r}}

\href{https://www.r-project.org/}{R} é uma ferramenta para análise de dados e
visualização de dados. É uma ferramenta open-source disponível sob a
licença \href{https://www.gnu.org/}{GNU} (\emph{GNU is Not Unix})
GPL\footnote{A Licença Pública Geral GNU é um tipo de licença
  utilizada para software livre, que garante aos usuários finais
  (indivíduos, organizações ou empresas) a liberdade de usar, estudar,
  compartilhar e modificar o software.}. Por meio dessa linguagem de programação o
cientista de dados pode criar suas próprias funções para análise de
dados ou pode utilizar-se de um vasto arcabouço de pacotes com a
finalidade de processar determinados tipos de análises que são
desenvolvidos por outros profissionais e que são validados pela R
Foundation e disponilizados oficialmente no repositório \href{https://cran.r-project.org/web/packages/available_packages_by_name.html}{The
Comprehensive R Archive Network -
CRAN}.
Em 2023-05-08 havia NA pacotes
oficiais disponíveis. Esse arcabouço é constantemente incrementado pela
comunidade de programadores em R ao redor do mundo, o que permite uma
crescente robustez da linguegem R ao longo do tempo.

Para realizar o download o posterior instalação do software R em seu
computador, utilize o link seguir:

\hypertarget{rstudio}{%
\subsection{RStudio}\label{rstudio}}

O \href{https://www.rstudio.com/}{RStudio} é um ambiente de desenvolvimento
integrado ao R. Por meio do RStudio tem-se uma interface potente para
explorar de forma intuitiva e ágil todos os recursos do R, bem como até
integrá-los com recursos de outras linguagens de programação. Diante
disso, recomenda-se que o o uso do software R seja realizado por meio do
RSutdio. Para realizar o download o posterior instalação do RStudio em
seu computador, utilize o link seguir:

\begin{exercise}
\protect\hypertarget{exr:videoR}{}\label{exr:videoR}Para uma introdução aos conceitos básicos de R, assita aos vídeos disponíveis na playlist \href{https://www.youtube.com/playlist?list=PLgnUrXr7_7coSfm067nFXPvShO18o6GQ_}{Ciência de Dados em software livre} desenvolvida pelo Professor Filipe Zabala da Escola Politécnica da Pontifícia Universidade Católica do Rio Grande do Sul (PUCRS).
\end{exercise}

\hypertarget{instalando-pacotes}{%
\subsection{Instalando pacotes}\label{instalando-pacotes}}

Além dos pacotes que são instalados por padrão quando você instala o
software R, alguns pacotes adicionais que serão utilizados neste curso
podem ser instalados e atualizados (sempre que necessário, quando uma
nova versão estiver disponível no CRAN) utilizando-se o código abaixo.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# pacotes adicionais utilizados no curso}
\FunctionTok{chooseCRANmirror}\NormalTok{(}\AttributeTok{ind =} \DecValTok{11}\NormalTok{) }\CommentTok{\# Brazil}
\FunctionTok{install.packages}\NormalTok{(}\StringTok{\textquotesingle{}DescTools\textquotesingle{}}\NormalTok{)}
\FunctionTok{install.packages}\NormalTok{(}\StringTok{\textquotesingle{}tidyverse\textquotesingle{}}\NormalTok{)}
\FunctionTok{install.packages}\NormalTok{(}\StringTok{\textquotesingle{}pracma\textquotesingle{}}\NormalTok{)}
\FunctionTok{install.packages}\NormalTok{(}\StringTok{\textquotesingle{}car\textquotesingle{}}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Cada pacote precisa ser instalado apenas uma vez utilizando o código
acima. Uma vez instalado, a cada vez que você abrir uma nova sessão
trabalho no R bastará apenas carregar os pacotes já intalados utilizando
o código abaixo.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# pacotes adicionais utilizados no curso}

\FunctionTok{library}\NormalTok{(}\StringTok{\textquotesingle{}DescTools\textquotesingle{}}\NormalTok{)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(}\StringTok{\textquotesingle{}tidyverse\textquotesingle{}}\NormalTok{)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(}\StringTok{\textquotesingle{}pracma\textquotesingle{}}\NormalTok{)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(}\StringTok{\textquotesingle{}car\textquotesingle{}}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{materiais-de-apoio}{%
\subsection{Materiais de apoio}\label{materiais-de-apoio}}

\hypertarget{livros-digitais-sobre-estatuxedstica-buxe1sica-e-estatuxedstica-avanuxe7ada-aplicadas-no-r}{%
\subsubsection{Livros digitais sobre estatística básica e estatística avançada aplicadas no R}\label{livros-digitais-sobre-estatuxedstica-buxe1sica-e-estatuxedstica-avanuxe7ada-aplicadas-no-r}}

Além do livro de \citep{field_discovering_2012}, recomenda-se também os
livros digitais aplicados no R sobre \href{https://filipezabala.com/eb/}{estatística
básica} e sobre \href{https://filipezabala.com/ea/}{estatística
avançada} escritos pelo Professor Filipe
Zabala.

\hypertarget{khan-academy}{%
\subsubsection{Khan Academy}\label{khan-academy}}

A \href{https://pt.khanacademy.org}{Khan Academy}{[}\^{}khan{]} é uma organização
sem fins lucrativos com a missão de oferecer uma educação gratuita de
alta qualidade para qualquer pessoa, em qualquer lugar. Nessa plataforma
online é possível realizar uma série de cursos de qualificação sobre
métodos quantitativos e programação e R.

\hypertarget{ufpr}{%
\subsubsection{UFPR}\label{ufpr}}

Departamento de Estatística (DEST) da UFPR disponibiliza vídeos de
estatística básica para seus cursos. Os vídeos podem ser acessados em
\url{http://www.leg.ufpr.br/estbas}. Dentro do programa de disciplinas
transversais da PRPPG-Pró-Reitoria de Pesquisa e Pós-Graduação são
também disponibilizados alguns vídeos em
\url{http://www.leg.ufpr.br/~paulojus/transversal2021/} sob a coordenação do
Prof.~Paulo Justiniano Ribeiro Junior.

\hypertarget{ufscar}{%
\subsubsection{UFSCAR}\label{ufscar}}

\url{https://www.youtube.com/@rafaelstern}
\url{https://www.rafaelstern.science} \url{http://www.rizbicki.ufscar.br}

\hypertarget{usp}{%
\subsubsection{USP}\label{usp}}

\url{https://www.youtube.com/@juliomichaelstern4668}
\url{https://www.youtube.com/@ACienciadaEstatistica}

\hypertarget{seeing-theory}{%
\subsubsection{Seeing theory}\label{seeing-theory}}

\href{https://seeing-theory.brown.edu/}{Seeing Theory} é um site criado com o
intuito de tornar a Estatística mais acessível por meio de visualizações
interativas. Foi criado por \href{http://daniel-kunin.com/}{Daniel Kunin}
durante sua graduação na \href{https://www.brown.edu/}{Brown University}.

\hypertarget{uci-machine-learning-repository}{%
\subsubsection{UCI Machine Learning Repository}\label{uci-machine-learning-repository}}

O \href{https://archive.ics.uci.edu/ml/}{Repositório de Aprendizado de Máquina da Universidade da Califórnia
Irvine} mantém mais de 600 conjuntos de
dados como um serviço para a comunidade de aprendizado de máquina. É
possível visualizar todos os conjuntos de dados por meio de uma
interface pesquisável, bastando referenciar o material utilizado de
acordo com a \href{https://archive.ics.uci.edu/ml/citation_policy.html}{política de
citações}.

\hypertarget{AnaliseDescritivaDados}{%
\section{Análise Descritiva de Dados}\label{AnaliseDescritivaDados}}

Em uma análise descritiva de dados, busca explorar os dados e utilizar métodos de estatística descritiva para entender o padrão dos dados observados.
A partir de medidas como média, mediana, desvio padrão análise das distribuições de frequência das variáveis analisadas, o cientista de dados toma conhecimento inicial sobre os dados, chega a insights preliminares e identifca as possibilidades de aprofundamento das análises.

\hypertarget{tipos-de-variuxe1veis}{%
\subsection{Tipos de variáveis}\label{tipos-de-variuxe1veis}}

Variável são apenas fenômenos observados que variam (Renda, escolaridade, margem de lucro, etc.).
Uma variável que entendemos ser uma causa ou ser útil para prever outra variável, chamamos ela de \emph{variável independente} (porque seu valor não depende de outra variável) ou de \emph{variável preditiva}.
Ao passo que aquela variável que entendemos ser um efeito ou uma resposta esperada, chamamos de \emph{variável dependente} (porque depende de uma causa) ou \emph{variável resposta} \citep{field_discovering_2012}.

\hypertarget{nuxedveis-de-mediuxe7uxe3o-de-variuxe1veis}{%
\subsection{Níveis de medição de variáveis}\label{nuxedveis-de-mediuxe7uxe3o-de-variuxe1veis}}

A relação entre o que está sendo medido e os números que representa o que está sendo medido é conhecido como o nível de medição \citep{field_discovering_2012}.
Diante disso, em um nível mais geral, as variáveis podem ser categóricas ou contínuas.

\hypertarget{variuxe1veis-categuxf3ricas}{%
\subsubsection{Variáveis categóricas}\label{variuxe1veis-categuxf3ricas}}

As variáveis categóricas são aquelas nas quais os valores são categorias.
Elas podem ser:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \emph{Variáveis binárias}: Variáveis compostas por apenas dois valores categóricos que não possuem nenhuma ordem implícita entre as categorias. Exemplo: cliente ativo ou cliente inativo, está grávida ou não, estar chovendo ou não, etc.
\end{itemize}

\begin{example}
\protect\hypertarget{exm:var-bin1}{}\label{exm:var-bin1}(Status do cliente): Cliente ativo ou cliente inativo.
\end{example}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \emph{Variáveis nominais}: Variáveis compostas por mais do que dois valores categóricos que não possuem nenhuma ordem implícita entre as categorias. Exemplo: Espécies de cães (labrador, bulldog, poodle, etc.).
\end{itemize}

\begin{example}
\protect\hypertarget{exm:var-nom1}{}\label{exm:var-nom1}(Espécies de cães): labrador, bulldog, poodle, etc.
\end{example}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \emph{Variáveis ordinais}: Variáveis compostas por valores categóricos que possuem ordem implícita entre as categorias.
\end{itemize}

\begin{example}
\protect\hypertarget{exm:var-ord1}{}\label{exm:var-ord1}(Escolaridade): ensino fundamental, ensino médio, curso técnico, graduação, mestrado e doutorado
\end{example}

\hypertarget{variuxe1veis-contuxednuas}{%
\subsubsection{Variáveis contínuas}\label{variuxe1veis-contuxednuas}}

As variáveis contínuas são aquelas nos dão uma pontuação para cada entidade e podem assumir qualquer valor na escala de medida que estamos usando.
Elas podem ser:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \emph{Variáveis intervalares}: Variáveis formadas por escala convencionadas nas quais temos a certeza de que intervalos iguais na escala representam diferenças iguais na propriedade que está sendo medida.
\end{itemize}

\begin{example}
\protect\hypertarget{exm:var-int1}{}\label{exm:var-int1}(Escalas Likert): uma escala do tipo Likert que vai do valor 1 até valor 5. Essa é intervalar, pois a diferença entre as avaliações de utilidade de 1 e 2 é convencionado que será a mesma que a diferença entre, digamos, 3 e 4, ou 4 e 5. Da mesma forma, a diferença na utilidade entre as classificações de 1 e 3 é idêntica à diferença entre as notas de 3 e 5.
\end{example}

\begin{example}
\protect\hypertarget{exm:var-int2}{}\label{exm:var-int2}(Escalas Celsius): Na escala Celsius para medição de temperatura, os valores dessa escala foram convencionados entre a temperatura de congelamento e de ebulição da água, de forma que o 0 graus Celsius não significam ausência completa de temperatura. No entanto, intervalos iguais na escala Celsius representam diferenças iguais da temperatura medida.
\end{example}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \emph{Variáveis de razão}: Variáveis nas quais, além atenderem aos requisitos de uma variável de intervalar, a escala deve ter um valor zero que seja verdadeiro.
\end{itemize}

\begin{example}
\protect\hypertarget{exm:var-cont1}{}\label{exm:var-cont1}(Escala Kelvin): Diferentemente da escala Celsius, que é uma variável intervalar, a escala Kelvin para medição de temperatura é uma variável de razão, pois o ponto de 0 graus Kelvin significa efetivamente o ponto de ausência de temperatura.
\end{example}

\hypertarget{validade-e-confiabilidade}{%
\subsection{Validade e confiabilidade}\label{validade-e-confiabilidade}}

Imagine que precisamos desenvolver um instrumento para mensurar o peso das pessoas.
Nosso desejo é que esse instrumento tenha um baixo erro de medição da variável peso.
Uma maneira de tentar garantir que o erro de medição seja mínimo é determinar propriedades da medida que nos dão confiança de que ela está fazendo seu trabalho corretamente.
A primeira propriedade é a \emph{validade}, que é se um instrumento realmente mede o que se propõe a medir.
A segunda propriedade é a \emph{confiabilidade}, que é se um instrumento pode ser interpretado consistentemente em diferentes situações.

Em relação à validade, precisamos garantir que o instrumento utilizado realmente é capaz de medir a variável peso.
Em um exercício hipotético, se o cientista escolher um termômetro para medir peso, estará utilizando uma medida não válida para medir peso.
O correto é utilizar uma balança capaz de efetivamente medir peso.

Em relação à confiabilidade, precisamos garantir que o instrumento utilizado realmente é capaz de apresentar consistemente o mesmo resultado em diferente ocoasiões de medição.
Em um exercício hipotético, se o cientista escolher uma balança para medir peso, podemos dizer que esse instruimento é confiável se, por exemplo, dada uma pessoa que pesa 80kg, o instrumento apresenta resultados bastante próximos do peso real (80kg) com consistência após realizadas diferentes pesagens dessa pessoa.

\hypertarget{realizando-anuxe1lises-descritivas-de-dados}{%
\subsection{Realizando análises descritivas de dados}\label{realizando-anuxe1lises-descritivas-de-dados}}

\hypertarget{distribuiuxe7uxe3o-de-frequuxeancia}{%
\subsubsection{Distribuição de frequência}\label{distribuiuxe7uxe3o-de-frequuxeancia}}

Depois de coletar alguns dados, uma coisa muito útil a fazer é traçar um gráfico de quantas vezes cada valor ocorre.
Isso é conhecido como distribuição de frequência, ou histograma, que é um gráfico traçando valores de observações no eixo horizontal, com uma barra mostrando quantos vezes cada valor é observado no conjunto de dados.
As distribuições de frequência podem ser muito úteis para avaliar propriedades da distribuição de dos valores observados para uma dada variável.

Para realizar as análises descritivas, utilizaremos a base de dados sobre os ratings de facebook disponibilizada por \citep{field_discovering_2012} no \href{https://studysites.sagepub.com/dsur/study/default.htm}{repositório digital de seu livro}.

Essa base de dado refere-se a um estudo sobre os ratings de fotos de perfil de usuários do facebook (avaliadas em termos de coolness, fashion, attractiveness and glamour), que tenta prever o quão as pessoas que postaram as fotos pontuam em uma escala de narcisismo.
Na base de dados há as seguintes variáveis:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \emph{id}: um número indicando o código identificador do usuário que postou a foto.
\item
  \emph{NPQC\_R\_Total}: o escore total para o instrumento utilizado para medir narcisismo.
\item
  \emph{Rating\_Type}: indica se o rating apresnetado na variável ``Rating'' se refere à coolness, glamour, fashion ou attractiveness.
\item
  \emph{Rating}: o escore de rating dado para a foto avaliada (em uma a escala likert de 1 a 5).
\end{itemize}

O código permite criar histograma para a variáveis NPQC\_R\_Total e Rating.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Carregar base de dados FacebookNarcissism.dat do livro de Field et al. (2012)}

\NormalTok{facebookData }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{read.delim}\NormalTok{(}
  \CommentTok{\# No parâmetro file, use o caminho para a pasta onde está }
  \CommentTok{\# o arquivo FacebookNarcissism.dat em seu computador. }
  \AttributeTok{file =} \StringTok{"dados/FacebookNarcissism.dat"}\NormalTok{,  }
  \AttributeTok{header =} \ConstantTok{TRUE}
\NormalTok{  )  }

\CommentTok{\# Criar o histograma da variável NPQC\_R\_Total}
\NormalTok{facebookData }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{select}\NormalTok{(NPQC\_R\_Total) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{pull}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{hist}\NormalTok{(}\AttributeTok{main =} \StringTok{"Histograma {-} NPQC\_R\_Total"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{metodos-quantitativos-ppgad_files/figure-latex/unnamed-chunk-6-1.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Criar o histograma da variável Rating}
\NormalTok{facebookData }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{select}\NormalTok{(Rating) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{pull}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{hist}\NormalTok{(}\AttributeTok{main =} \StringTok{"Histograma {-} NPQC\_R\_Total"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{metodos-quantitativos-ppgad_files/figure-latex/unnamed-chunk-6-2.pdf}

\hypertarget{muxe9dia}{%
\subsubsection{Média}\label{muxe9dia}}

A média é a medida de tendência central da qual você provavelmente já ouviu falar porque é simplesmente o valor média na TV e nas mídias sociais vemos médias apresentadas por todos os lados.
Para calcular a média nós simplesmente somamos todas os valor da distribuição e depois dividimos pela quantidade total de valores.
O cálculo de média é feito utilizado a função ``mean()''.
No código abaixo, calcula-se a média da variável NPQC\_R\_Total.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Calcular a média da variável NPQC\_R\_Total}
\NormalTok{facebookData }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{summarise}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{NPQC\_R\_Total\_Media =} \FunctionTok{mean}\NormalTok{(NPQC\_R\_Total)}
\NormalTok{  )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##   NPQC_R_Total_Media
## 1           33.16356
\end{verbatim}

\hypertarget{moda}{%
\subsubsection{Moda}\label{moda}}

A moda é simplesmente o valor que ocorre com mais frequência no conjunto de dados.
Isso é fácil de detectar em uma distribuição de frequência, porque será a barra mais alta!
O cálculo de moda é feito utilizado a função ``Mode()'' (precisa carregar o pacote ``pracma'').
No código abaixo, calcula-se a moda da variável NPQC\_R\_Total.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Calcular a moda  da variável NPQC\_R\_Total}
\NormalTok{facebookData }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{summarise}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{NPQC\_R\_Total\_Moda =} \FunctionTok{Mode}\NormalTok{(NPQC\_R\_Total)}
\NormalTok{  )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##   NPQC_R_Total_Moda
## 1                36
\end{verbatim}

\hypertarget{quantis}{%
\subsubsection{Quantis}\label{quantis}}

Quantis são medidas que dividem um conjunto de dados ordenados (do menos ao maior valor) em k partes iguais.

\hypertarget{mediana}{%
\paragraph{Mediana}\label{mediana}}

A mediana é o valor que está na posição que divide extatamente ao meio uma distribuição de valores ordenada do menor valor ao maior.
Portanto o valor k = 2, uma vez que a mediana divide a distribuição de valores em duas partes.
O cálculo de mediana é feito utilizado a função ``median()''.
No código abaixo, calcula-se a mediana da variável NPQC\_R\_Total de duas maneiras: (\(i\)) utilizando a função median(), que é o método tradicional; (\(ii\)) utilizando a função quantile() para retonar exatamente o percentil 50\%.
Perceba que ambos os caminhos levam ao mesmo valor.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Calcular a mediana  da variável NPQC\_R\_Total}
\NormalTok{facebookData }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{summarise}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{NPQC\_R\_Total\_Median1 =} \FunctionTok{median}\NormalTok{(NPQC\_R\_Total),}
    \AttributeTok{NPQC\_R\_Total\_Median2 =} \FunctionTok{quantile}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{x =}\NormalTok{ NPQC\_R\_Total, }
      \AttributeTok{probs =} \FloatTok{0.5}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{  )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##   NPQC_R_Total_Median1 NPQC_R_Total_Median2
## 1                   33                   33
\end{verbatim}

\hypertarget{outros-quantis-frequentemente-utilizados}{%
\paragraph{Outros quantis frequentemente utilizados}\label{outros-quantis-frequentemente-utilizados}}

Além da mediana que divide uma distribuição exatamente ao meio.
Temos também outras opções frequentemente utilizadas para dividir uma distribuição de valores.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \emph{Quartis}: dividem a distribuição em quatro partes (k = 4) de tamanhos iguais. Para isso, há três quartis: Q1 = 25\%; Q2 = 50\%; Q3 = 75\%. O cálculo dos quartis é feito utilizado a função ``quantile()''. No código abaixo, calcula-se os quartis da variável NPQC\_R\_Total:
\end{itemize}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Calcular os quartis da variável NPQC\_R\_Total}
\NormalTok{facebookData }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{summarise}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{Quartis =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\FloatTok{0.25}\NormalTok{, }\FloatTok{0.5}\NormalTok{, }\FloatTok{0.75}\NormalTok{),}
    \AttributeTok{NPQC\_R\_Total\_Quartis =} \FunctionTok{quantile}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{x =}\NormalTok{ NPQC\_R\_Total, }
      \AttributeTok{probs =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\FloatTok{0.25}\NormalTok{, }\FloatTok{0.5}\NormalTok{, }\FloatTok{0.75}\NormalTok{)}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{  )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##   Quartis NPQC_R_Total_Quartis
## 1    0.25                27.44
## 2    0.50                33.00
## 3    0.75                38.00
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \emph{Decis}: dividem a distribuição em dez partes (k = 10) de tamanhos iguais. Para isso, há 9 decis: D1 = 10\%; D2 = 20\%; D3 = 30\%; D4 = 40\%; D5 = 50\%; D6 = 60\%; D7 = 70\%; D8 = 80\%; D9 = 90\%. O cálculo dos decis é feito utilizado a função ``quantile()''. No código abaixo, calcula-se os decis da variável NPQC\_R\_Total:
\end{itemize}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Calcular os decis da variável NPQC\_R\_Total}
\NormalTok{facebookData }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{summarise}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{Decis =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\FloatTok{0.1}\NormalTok{, }\FloatTok{0.2}\NormalTok{, }\FloatTok{0.3}\NormalTok{, }\FloatTok{0.4}\NormalTok{, }\FloatTok{0.5}\NormalTok{, }\FloatTok{0.6}\NormalTok{, }\FloatTok{0.7}\NormalTok{, }\FloatTok{0.8}\NormalTok{, }\FloatTok{0.9}\NormalTok{),}
    \AttributeTok{NPQC\_R\_Total\_Decis =} \FunctionTok{quantile}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{x =}\NormalTok{ NPQC\_R\_Total, }
      \AttributeTok{probs =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\FloatTok{0.1}\NormalTok{, }\FloatTok{0.2}\NormalTok{, }\FloatTok{0.3}\NormalTok{, }\FloatTok{0.4}\NormalTok{, }\FloatTok{0.5}\NormalTok{, }\FloatTok{0.6}\NormalTok{, }\FloatTok{0.7}\NormalTok{, }\FloatTok{0.8}\NormalTok{, }\FloatTok{0.9}\NormalTok{)}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{  )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##   Decis NPQC_R_Total_Decis
## 1   0.1                 23
## 2   0.2                 26
## 3   0.3                 29
## 4   0.4                 31
## 5   0.5                 33
## 6   0.6                 35
## 7   0.7                 37
## 8   0.8                 40
## 9   0.9                 44
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \emph{Percentis}: dividem a distribuição em 100 partes (k = 100) de tamanhos iguais. Para isso, há 99 decis: P1 = 1\%; P2 = 2\%; P3 = 3\% {[}\ldots{]} P97 = 97\%; P98 = 98\%; P99 = 99\%. O cálculo dos percentis é feito utilizado a função ``quantile()''. No código abaixo, calcula-se os percentis da variável NPQC\_R\_Total:
\end{itemize}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Calcular os percentis da variável NPQC\_R\_Total}
\NormalTok{facebookData }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{summarise}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{Percentis =} \FunctionTok{seq}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{from =} \FloatTok{0.01}\NormalTok{, }
      \AttributeTok{to =} \FloatTok{0.99}\NormalTok{, }
      \AttributeTok{by =} \FloatTok{0.01}
\NormalTok{    ),}
    \AttributeTok{NPQC\_R\_Total\_Percentis =} \FunctionTok{quantile}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{x =}\NormalTok{ NPQC\_R\_Total, }
      \AttributeTok{probs =} \FunctionTok{seq}\NormalTok{(}
        \AttributeTok{from =} \FloatTok{0.01}\NormalTok{, }
        \AttributeTok{to =} \FloatTok{0.99}\NormalTok{, }
        \AttributeTok{by =} \FloatTok{0.01}
\NormalTok{      )}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{  )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##    Percentis NPQC_R_Total_Percentis
## 1       0.01                  18.50
## 2       0.02                  19.00
## 3       0.03                  20.25
## 4       0.04                  21.00
## 5       0.05                  22.00
## 6       0.06                  22.00
## 7       0.07                  22.00
## 8       0.08                  23.00
## 9       0.09                  23.00
## 10      0.10                  23.00
## 11      0.11                  23.00
## 12      0.12                  23.47
## 13      0.13                  24.00
## 14      0.14                  24.00
## 15      0.15                  25.00
## 16      0.16                  25.00
## 17      0.17                  25.00
## 18      0.18                  25.50
## 19      0.19                  26.00
## 20      0.20                  26.00
## 21      0.21                  26.00
## 22      0.22                  26.00
## 23      0.23                  27.00
## 24      0.24                  27.00
## 25      0.25                  27.44
## 26      0.26                  28.00
## 27      0.27                  28.00
## 28      0.28                  28.00
## 29      0.29                  29.00
## 30      0.30                  29.00
## 31      0.31                  29.00
## 32      0.32                  30.00
## 33      0.33                  30.00
## 34      0.34                  30.00
## 35      0.35                  30.00
## 36      0.36                  30.00
## 37      0.37                  30.00
## 38      0.38                  31.00
## 39      0.39                  31.00
## 40      0.40                  31.00
## 41      0.41                  31.00
## 42      0.42                  31.00
## 43      0.43                  31.06
## 44      0.44                  32.00
## 45      0.45                  32.00
## 46      0.46                  32.00
## 47      0.47                  33.00
## 48      0.48                  33.00
## 49      0.49                  33.00
## 50      0.50                  33.00
## 51      0.51                  33.00
## 52      0.52                  34.00
## 53      0.53                  34.00
## 54      0.54                  34.00
## 55      0.55                  34.00
## 56      0.56                  35.00
## 57      0.57                  35.00
## 58      0.58                  35.00
## 59      0.59                  35.00
## 60      0.60                  35.00
## 61      0.61                  36.00
## 62      0.62                  36.00
## 63      0.63                  36.00
## 64      0.64                  36.00
## 65      0.65                  36.00
## 66      0.66                  36.00
## 67      0.67                  36.00
## 68      0.68                  36.00
## 69      0.69                  37.00
## 70      0.70                  37.00
## 71      0.71                  37.00
## 72      0.72                  37.06
## 73      0.73                  38.00
## 74      0.74                  38.00
## 75      0.75                  38.00
## 76      0.76                  38.00
## 77      0.77                  38.00
## 78      0.78                  39.00
## 79      0.79                  39.00
## 80      0.80                  40.00
## 81      0.81                  40.00
## 82      0.82                  40.26
## 83      0.83                  41.00
## 84      0.84                  41.00
## 85      0.85                  41.00
## 86      0.86                  41.00
## 87      0.87                  42.00
## 88      0.88                  42.00
## 89      0.89                  42.00
## 90      0.90                  44.00
## 91      0.91                  44.00
## 92      0.92                  45.00
## 93      0.93                  45.00
## 94      0.94                  45.00
## 95      0.95                  47.00
## 96      0.96                  48.00
## 97      0.97                  48.75
## 98      0.98                  50.00
## 99      0.99                  50.25
\end{verbatim}

\hypertarget{muxe1ximo-e-muxednimo}{%
\subsubsection{Máximo e mínimo}\label{muxe1ximo-e-muxednimo}}

O cálculo dos valores de máximo e mínimo representam o maior valor observado e o menor valor observado em uma distribuição respectivamente.
No código abaixo, calcula-se os valores máximo e mínimo da variável NPQC\_R\_Total:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Calcular o máximo e o mínimo da variável NPQC\_R\_Total}
\NormalTok{facebookData }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{summarise}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{NPQC\_R\_Total\_Min =} \FunctionTok{min}\NormalTok{(NPQC\_R\_Total),}
    \AttributeTok{NPQC\_R\_Total\_Max =} \FunctionTok{max}\NormalTok{(NPQC\_R\_Total)}
\NormalTok{  )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##   NPQC_R_Total_Min NPQC_R_Total_Max
## 1               14               52
\end{verbatim}

\hypertarget{variuxe2ncia}{%
\subsubsection{Variância}\label{variuxe2ncia}}

A variância é uma medida que avalia o grau de dispersão dos valores de uma distribuição em torno da média.
A variância indica o quanto, em média, os dados variam ao quadrado em torno da média.
No código abaixo, calcula-se a variância da variável NPQC\_R\_Total:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Calcular a variância da variável NPQC\_R\_Total}
\NormalTok{facebookData }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{summarise}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{NPQC\_R\_Total\_Variancia =} \FunctionTok{var}\NormalTok{(NPQC\_R\_Total)}
\NormalTok{  )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##   NPQC_R_Total_Variancia
## 1               58.01599
\end{verbatim}

\hypertarget{desvio-padruxe3o-standard-deviation}{%
\subsubsection{Desvio padrão (Standard Deviation)}\label{desvio-padruxe3o-standard-deviation}}

O desvio padrão é outra uma medida que avalia o grau de dispersão dos valores de uma distribuição em torno da média.
O desvio padrão é igual a raiz quadrada da variância.
Ele geralmente é mais utilizado do que a variância para a apresentação de análises de dispersão de distibuições de valores, pois o valor do desvio padrão possui a mesma unidade de medida que a da variável analisada.
O desvio padrão, portanto, indica o quanto, em média, os dados variam em torno da média.
No código abaixo, calcula-se o desvio padrão da variável NPQC\_R\_Total:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Calcular o desvio padrão da variável NPQC\_R\_Total}
\NormalTok{facebookData }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{summarise}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{NPQC\_R\_Total\_Desvio\_Padrao =} \FunctionTok{sd}\NormalTok{(NPQC\_R\_Total)}
\NormalTok{  )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##   NPQC_R_Total_Desvio_Padrao
## 1                   7.616823
\end{verbatim}

Quando os dados seguem uma distribuição normal, podemos utilizar propriedades interessantes da medida de desvio padrão conforme apresentado na figura abaixo.

\begin{itemize}
\item
  Entre o intervalo {[}\(média - DP; média + DP\){]}, compreendemos 68.26\% dos valores.
\item
  Entre o intervalo {[}\(média - 2*DP; média + 2*DP\){]}, compreendemos 95,44\% dos valores.
\item
  Entre o intervalo {[}\(média - 3*DP; média + 3*DP\){]}, compreendemos 99,72\% dos valores.
\end{itemize}

\includegraphics[width=1\textwidth,height=\textheight]{./img/Desvio padrao.jpg}

Além do entedimento do conceito de desvio padrão, é importante também conhecer o efeito da variação do valor do desvio padrão na distribuição de uma variável.
Para simularmos esse efeito, no código abaixo geraremos duas variáveis, \(x{1}\) e \(x_{2}\), criadas a partir de duas gerações aleatórias de distribuições normais com médias \(m_{1}\) e \(m_{2}\), bem como desvios padrão \(dp_{1}\) e \(dp_{2}\).
Na simulação feita, com o objetivo de observar o efeito do desvio padrão na distribuição das duas variáveis criadas, as médias das duas distribuições serão as mesmas, \(m_{1} = m_{2} = 10\).
Ao passo que os desvios padrão serão diferentes, \(dp_{1} = 1\) e \(dp_{2} = 4\).

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Criar as duas variáveis geradas de distribuições normais}
\NormalTok{x1 }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{rnorm}\NormalTok{(}
  \AttributeTok{n =} \DecValTok{100000}\NormalTok{, }\CommentTok{\# distribuição com 100000 observações}
  \AttributeTok{mean =} \DecValTok{10}\NormalTok{, }\CommentTok{\# média = 10}
  \AttributeTok{sd =} \DecValTok{1} \CommentTok{\# desvio padrão = 1}
\NormalTok{  )}

\NormalTok{x2 }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{rnorm}\NormalTok{(}
  \AttributeTok{n =} \DecValTok{100000}\NormalTok{, }\CommentTok{\# distribuição com 100000 observações}
  \AttributeTok{mean =} \DecValTok{10}\NormalTok{, }\CommentTok{\# média = 10}
  \AttributeTok{sd =} \DecValTok{4} \CommentTok{\# desvio padrão = 4}
\NormalTok{  )}

\CommentTok{\# Plotar os histogramas para as variáveis x1 e x2}
\FunctionTok{hist}\NormalTok{(}
  \AttributeTok{x =}\NormalTok{ x1, }
  \AttributeTok{xlim =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\SpecialCharTok{{-}}\DecValTok{10}\NormalTok{,}\DecValTok{30}\NormalTok{)}
\NormalTok{  )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{metodos-quantitativos-ppgad_files/figure-latex/unnamed-chunk-16-1.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{hist}\NormalTok{(}
  \AttributeTok{x =}\NormalTok{ x2, }
  \AttributeTok{xlim =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\SpecialCharTok{{-}}\DecValTok{10}\NormalTok{,}\DecValTok{30}\NormalTok{)}
\NormalTok{  )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{metodos-quantitativos-ppgad_files/figure-latex/unnamed-chunk-16-2.pdf}

Observe que, embora as médias das distribuições de \(x{1}\) e \(x_{2}\) sejam as mesmas, a dispersão dos valores em torno da média em é maior em \(x_{2}\) quando comparado com \(x_{1}\).
Isso implica que quanto maior for o valor do desvio padrão, maior será a dispersão dos valores em torno da média.

\hypertarget{erro-padruxe3o-standard-error}{%
\subsubsection{Erro padrão (Standard Error)}\label{erro-padruxe3o-standard-error}}

O erro padrão também é uma medida de variabilidade.
No entanto, é diferente do desvio padrão, que avalia o grau de dispersão dos valores de uma distribuição em torno da média, ficando restrito aos valores dentro da amostra disponível.
O erro padrão é uma medida inferencial, que mede o grau de incerteza em torno da estimativa da medição da média, ou seja, mede a precisão de média calculada a partir de nossa amostra.
O erro padrão, portanto, indica o quão bem os dados de nossa amostra representam toda a população.
Essa medida é bastante utilizada para o cálculo de um intervalo de confiança em torno de nossa estimativa de média amostral \citep{altman_standard_2005}.

\[
\sigma_{M} = \frac{\sigma}{\sqrt(N)}
\]

No código abaixo, calcula-se o erro padrão para a variável NPQC\_R\_Total:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Calcular o erro padrão da variável NPQC\_R\_Total}
\NormalTok{facebookData }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{summarise}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{NPQC\_R\_Total\_Erro\_Padrao =} \FunctionTok{sd}\NormalTok{(NPQC\_R\_Total) }\SpecialCharTok{/} \FunctionTok{sqrt}\NormalTok{(}\FunctionTok{length}\NormalTok{(NPQC\_R\_Total))}
\NormalTok{  )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##   NPQC_R_Total_Erro_Padrao
## 1                 0.273428
\end{verbatim}

\hypertarget{intervalo-de-confianuxe7a-em-torno-da-muxe9dia}{%
\subsubsection{Intervalo de confiança em torno da média}\label{intervalo-de-confianuxe7a-em-torno-da-muxe9dia}}

A partir do conhecimento do valor do erro padrão, é possível calcular o intervalo de confiança em torno da média estimada em nossa amostra.
Para isso, no entanto, precisamos primeiro definir o nível de confiança desejada para nossa estimativa do intervalo de confiança e encontrar o valor critico do Z-score correspondente a esse nível de confiança.
Para entender como definir o Z-score, assista a essa tutorial do Khan Academy: \href{https://www.youtube.com/watch?v=_kcW5w-6hW0}{Como encontrar o valor do Z-score utilizando a Tabela Z}. Em ciências sociais, é comum utilizarmos o intervalo de confiança de \(95%
\), para o qual o Z-score correspondente é \(1.96\).
Tendo-se o valor do erro padrão e do Z-score, é possível calcular o intervalo de confiança para a média amostral da seguinte forma:

\[
\text{Limite superior do IC} = \overline{X} + (Z_{\frac{1-p}{2}} * SE)
\] \[
\text{Limite inferior do IC} = \overline{X} - (Z_{\frac{1-p}{2}} * SE)
\]

No código abaixo, calcula-se o intervalo de confiança para a média da variável NPQC\_R\_Total:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Calcular o erro padrão da variável NPQC\_R\_Total}

\NormalTok{zScore95Perc }\OtherTok{\textless{}{-}} \FloatTok{1.96} \CommentTok{\# Z{-}acore para nível de confiança de 95\%}
  
\NormalTok{facebookData }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{summarise}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{NPQC\_R\_Total\_Media =} \FunctionTok{mean}\NormalTok{(NPQC\_R\_Total),}
    \AttributeTok{NPQC\_R\_Total\_Desvio\_Padrao =} \FunctionTok{sd}\NormalTok{(NPQC\_R\_Total),}
    \AttributeTok{NPQC\_R\_Total\_Erro\_Padrao =}\NormalTok{ NPQC\_R\_Total\_Desvio\_Padrao }\SpecialCharTok{/} \FunctionTok{sqrt}\NormalTok{(}\FunctionTok{length}\NormalTok{(NPQC\_R\_Total)),}
    \AttributeTok{NPQC\_R\_Total\_Media\_LS =}\NormalTok{ NPQC\_R\_Total\_Media }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ (zScore95Perc }\SpecialCharTok{*}\NormalTok{ NPQC\_R\_Total\_Erro\_Padrao),}
    \AttributeTok{NPQC\_R\_Total\_Media\_LI =}\NormalTok{ NPQC\_R\_Total\_Media }\SpecialCharTok{{-}}\NormalTok{ (zScore95Perc }\SpecialCharTok{*}\NormalTok{ NPQC\_R\_Total\_Erro\_Padrao)}
\NormalTok{  ) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{t}\NormalTok{()}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##                                 [,1]
## NPQC_R_Total_Media         33.163557
## NPQC_R_Total_Desvio_Padrao  7.616823
## NPQC_R_Total_Erro_Padrao    0.273428
## NPQC_R_Total_Media_LS      33.699476
## NPQC_R_Total_Media_LI      32.627638
\end{verbatim}

\hypertarget{TesteHipotese}{%
\section{Teste de hipótese}\label{TesteHipotese}}

Os pesquisadores às vezes estão interessados em verificar as diferenças variáveis ou entre grupos de pessoas.
{[}\ldots{]} Por exemplo, se tomarmos dois grupos de pessoas e aleatoriamente designarmos um grupo a um programa de pílulas dietéticas e o outro grupo a um programa de pílulas de açúcar (que eles acham que irá auxiliá-los na perda de peso), se as pessoas que tomam as pílulas dietéticas perderem mais peso do que as que tomam pílulas de açúcar podemos inferir que as pílulas dietéticas causaram a perda de peso.
{[}@field\_discovering\_2012{]}.
Diante disso, por meio de testes estatísticos pode constatar se a média de perde de peso em entre as pessoas que tomaram a pílula dietática é maior do que as pessoas que tomaram a pílula de açúcar.

Para tomar a decisão sobre qual teste estatístico utilizar, é importante observar o receituária de análise bivariada apresentado na figura abaixo.
Está fora do escopo desse tutorial abordar todos os testes mencionados no receituário.
Apenas alguns deles serão trabalhados nesse tutorial.
No entanto, a regra para decisão está principalmente ancorada na análise dos tipos de variáveis avaliadas.
Se temos duas variáveis categóricas sendo análisadas, devemos usar o teste qui-quadrado.
Se temos uma variável categórica (com 2 categorias apenas) e uma variável contínua, é sugerido usar o test t de Student.
Ao passo que, se temos uma variável categórica (com mais de 2 categorias apenas) e uma variável contínua, é sugerido usar o teste da análise de variância (ANOVA).
E assim por diante de acordo com as indicações do receituário.

\includegraphics[width=1\textwidth,height=\textheight]{img/ReceituarioAnaliseBivariada.png}

Em relação à decisão por teste paramétrico ou não paramétrico, a decisão é tomada diante do aderência às suposições do teste paramétrico a ser utilizado.
Quando as suposições são atendidas, é indicado utilizar o teste paramétrico pertinente.
Quando elas não são atendidas, é indicado utilizar o teste não paramétrico pertinente.

Testes paramétricos são aqueles que fazem suposições sobre os parâmetros da distribuição da população da qual a amostra é extraída.
Geralmente a suposição é de que os dados populacionais são normalmente distribuídos.
Os testes mais populares para checar se os dados seguem uma distribuição normal são: teste de Kolmogorov-Smirnov, teste de Anderson-Darling e teste de Shapiro-Wilk.
Por fim, os testes não paramétricos são ``livres de distribuição'' e, como tal, podem ser usados para variáveis não normais.

\hypertarget{anuxe1lise-do-teste-de-hipuxf3tese}{%
\subsection{Análise do teste de hipótese}\label{anuxe1lise-do-teste-de-hipuxf3tese}}

Em todo teste de hipótese, os resultados permitem que o pesquisador tome a decisão rejeitar ou não rejeitar uma hipótese estatística através da evidencia fornecida pela amostra.
A figura a seguir resume a decisão genérica envolvida em qualquer teste de hipótese.
H0 é a hipótese nula do teste realizado.

Os erros tipo I e tipo II são os erros possíveis ao realizarmos um teste de hipótese:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  O \textbf{erro tipo} \textbf{I} pode ocorrer se os resultados a partir da amostra obtida levarem o pesquisador a rejeitar a hipótese nula (H0), quando na realidade ela é verdadeira.
\item
  \textbf{erro tipo} \textbf{II} pode ocorrer se os resultados a partir da amostra obtida levarem o pesquisador a não rejeitar a hipótese nula e na verdade ela é falsa.
\end{itemize}

\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=\textheight]{img/TesteHipotese.png}

A seguir, visando avaliar na prática como ocorre a tomada de decisão em um teste de hipótese, avaliaremos a aplicação do teste t de Student.

\hypertarget{teste-t-de-student}{%
\subsection{Teste t de Student}\label{teste-t-de-student}}

Conforme a figura do receituário de análise bivariada apresentado acima, o teste t de Student é o teste indicado quando analisamos uma variável categórica (com 2 categorias) e uma variável contínua.
A figura a seguir resume esse proceso de tomada de decisão:

\includegraphics[width=1\textwidth,height=\textheight]{img/TesteHipoteseTesteT.png}

\hypertarget{teste-t-de-student-para-amostras-dependentes-repeated-measures-ou-paired-samples}{%
\subsubsection{Teste t de Student para amostras dependentes (repeated measures ou paired samples)}\label{teste-t-de-student-para-amostras-dependentes-repeated-measures-ou-paired-samples}}

O teste t de Student para amostras dependentes (repeated measures ou paired samples) é usado para comparar as médias amostrais de dois grupos relacionados.
Isso quer dizer que as mensurações realizadas para os dois grupos comparados vêm das mesmas pessoas.
O objetivo deste teste é determinar se há uma mudança de uma medição para outra mantendo as mesma pessoas analisadas, porém mudando as condições nas quais as mensurações são realizadas.

A seguir temos a aplicação do teste t de Student para amostras dependentes no software R.
Vamos utilizar a base de dados SpiderLong.dat disponibilizada por \citep{field_discovering_2012} no \href{https://studysites.sagepub.com/dsur/study/default.htm}{repositório digital de seu livro}.
Para fins da aplicação do teste t de Student para amostras dependentes, vamos assumir que essa base dados vem de um estudo realizado com uma amostra de 12 pessoas para avaliar o seu nível de ansiedade ao visualizarem aranhas.
O experimento buscou medir o nível de ansiedade gerado quando as pessoas viam fotografias de aranhas e quando essas mesmas pessoas viam aranhas reais.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Carregar base de dados SpiderLong.dat do livro de Field et al. (2012)}

\NormalTok{SpiderLong }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{read.delim}\NormalTok{(}
  \CommentTok{\# No parâmetro file, use o caminho para a pasta onde está }
  \CommentTok{\# o arquivo SpiderLong.dat em seu computador.}
  \AttributeTok{file =} \StringTok{"dados/SpiderLong.dat"}\NormalTok{,  }
  \AttributeTok{header =} \ConstantTok{TRUE}
\NormalTok{  )  }

\CommentTok{\# A título de investigação, vamos calcular as médias parta a variável ansiedade }
\CommentTok{\# para os dois grupos testados: aranhas em fotografias e aranhas reais }

\NormalTok{SpiderLong }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{group\_by}\NormalTok{(Group) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{summarise}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{Anxiety\_Media =} \FunctionTok{mean}\NormalTok{(Anxiety)}
\NormalTok{  )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## # A tibble: 2 x 2
##   Group       Anxiety_Media
##   <chr>               <dbl>
## 1 Picture                40
## 2 Real Spider            47
\end{verbatim}

Calculando a média de cada grupo, percebemos que o nível de ansiedade gerado quando as pessoas viram uma aranha real foi, em média, 7 pontos maior do que quando viram fotografias de aranhas.
A pergunta que fica é: essa diferença é estatisticamente significante (considerando-se um nível de significância de 0.05)?

Para responder essa pergunta, precisamos realizar um teste t de Student para amostra dependentes conforme é realizado no código abaixo.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Realizar o teste para amostras dependentes (repeated measures)}

\FunctionTok{t.test}\NormalTok{(}
  \AttributeTok{formula =}\NormalTok{ Anxiety }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ Group, }
  \AttributeTok{data =}\NormalTok{ SpiderLong, }
  \AttributeTok{paired =} \ConstantTok{TRUE}
\NormalTok{  )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics[width=0.7\textwidth,height=\textheight]{img/OutputsTestTDependentSamples.png}

Diante dos resultados acima, devemos avaliar principalmente o resultado apresentado para o ``p-value'' (resultado grifado em amarelo na figura acima).
Se p-value fosse maior ou igual a 0.05, então não poderíamos rejeitar a hipótese nula (H0) de que as médias dos grupos são iguais.
No entanto, como resultado obtido para o p-value é 0,03098, portanto, menor do que 0,05, podemos rejeitar a hipótese nula H0.

Assim, podemos afirmar, considerando um nível de significância de 0,05, que as médias dos grupos não são iguais.
Ou seja, diante do experimento realizado concluímos que visualizar uma aranha real gera mais ansiedade do que visualizar fotografias de aranhas.

Além desse resultado, o output do test t de Student para amostras dependentes também nos retorna o intervalo de confiança para a diferença entre as médias dos dois grupos.
Sabemos que a diferença de médias encontrada na amostra foi de 7 pontos.
No entanto, diante do resultado obtido, podemos inferir que essa diferença de média, com nivel de confiança de 95\%, estará dentro de um intervalo de \${[}13,23 ; 0,77{]} .

\hypertarget{teste-t-de-student-para-amostras-independentes-repeated-measures-ou-paired-samples}{%
\subsubsection{Teste t de Student para amostras independentes (repeated measures ou paired samples)}\label{teste-t-de-student-para-amostras-independentes-repeated-measures-ou-paired-samples}}

O teste t de amostras independentes é usado para comparar médias amostrais de dois grupos não relacionados.
Isso quer dizer que as mensurações realizadas para os dois grupos comparados vêm de pessoas diferentes.
O objetivo deste teste é evidenciar se as amostras são diferentes umas das outras.

A seguir temos a aplicação do teste t de Student para amostras independentes no software R.
Vamos utilizar a base de dados SpiderLong.dat disponibilizada por \citep{field_discovering_2012} no \href{https://studysites.sagepub.com/dsur/study/default.htm}{repositório digital de seu livro}.
Para fins da aplicação do teste t de Student para amostras independentes, vamos assumir agora que essa base dados vem de um estudo realizado com uma amostra de 24 pessoas para avaliar o seu nível de ansiedade ao visualizarem aranhas.
O experimento buscou medir o nível de ansiedade gerado quando 12 dessas pessoas viram fotografias de aranhas e quando as outras 12 pessoas viram aranhas reais.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# A título de investigação, vamos calcular novamente as médias para a variável }
\CommentTok{\# ansiedade para os dois grupos testados: aranhas em fotografias e aranhas reais }

\NormalTok{SpiderLong }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{group\_by}\NormalTok{(Group) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{summarise}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{Anxiety\_Media =} \FunctionTok{mean}\NormalTok{(Anxiety)}
\NormalTok{  )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## # A tibble: 2 x 2
##   Group       Anxiety_Media
##   <chr>               <dbl>
## 1 Picture                40
## 2 Real Spider            47
\end{verbatim}

Novamente, é claro, calculando a média de cada grupo, percebemos que o nível de ansiedade gerado quando as pessoas viram uma aranha real foi, em média, 7 pontos maior do que quando viram fotografias de aranhas.
Agora, porém essa diferença foi obtido considerando que temos pessoas diferentes nos dois grupos.
A pergunta que fica é: essa diferença é estatisticamente significante (considerando-se um nível de significância de 0.05)?

Para responder essa pergunta, precisamos realizar um teste t de Student para amostra independentes conforme é realizado no código abaixo.

yuen(

formula = Anxiety \textasciitilde{} Group,

data = SpiderLong,

tr = .2,

alpha = .05

)

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Realizar o teste para amostras independentes}

\FunctionTok{t.test}\NormalTok{(}
  \AttributeTok{formula =}\NormalTok{ Anxiety }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ Group, }
  \AttributeTok{data =}\NormalTok{ SpiderLong, }
  \AttributeTok{paired =} \ConstantTok{FALSE}
\NormalTok{  )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics[width=0.7\textwidth,height=\textheight]{img/OutputsTestTIndependentSamples.png}

Diante dos resultados acima, devemos avaliar principalmente o resultado apresentado para o ``p-value'' (resultado grifado em amarelo na figura acima).
Sabemos que quando o p-value é maior ou igual a 0.05 não podemos rejeitar a hipótese nula (H0) de que as médias dos grupos são iguais.
Diante disso, dado que o resultado obtido para o p-value é 0,1072, concluímos que não rejeitar a hipótese nula H0.

Assim, não podemos afirmar, considerando um nível de significância de 0,05, que as médias dos grupos não são iguais.
Ou seja, diante do experimento realizado com uma amostra de 24 pessoas (separadas em dois grupos distintos de 12 pessoas), não podemos concluir que visualizar uma aranha real gera mais ansiedade do que visualizar fotografias de aranhas.

Além desse resultado, o output do test t de Student para amostras independentes também nos retorna o intervalo de confiança para a diferença entre as médias dos dois grupos.
Sabemos que a diferença de médias encontrada na amostra foi de 7 pontos.
No entanto, diante do resultado obtido, podemos inferir que essa diferença de média, com nivel de confiança de 95\%, estará dentro de um intervalo de \${[}15,65 ; -1,65{]} .
Como nosso intervalo de confiança cruza o 0 (zero), temos a comprovação da não significância estatística da diferença de médias testada.

\hypertarget{anuxe1lise-de-variuxe2ncia-anova}{%
\subsection{Análise de variância (ANOVA)}\label{anuxe1lise-de-variuxe2ncia-anova}}

Conforme a figura do receituário de análise bivariada apresentado acima, o teste t de Student é o teste indicado quando analisamos uma variável categórica (com mais do que 2 categorias) e uma variável contínua.
É o caso no qual temos mais de dois grupos para comparar, para uma determinada métrica continua, se pelo menos uma das médias dos grupos difere das demais.
A figura a seguir resume esse proceso de tomada de decisão:

\includegraphics[width=1\textwidth,height=\textheight]{img/TesteHipoteseAnova.png}

A seguir temos a aplicação da ANOVA no software R.
Vamos utilizar a base de dados Viagra.dat disponibilizada por \citep{field_discovering_2012} no \href{https://studysites.sagepub.com/dsur/study/default.htm}{repositório digital de seu livro}.
Essa base dados vem de um estudo realizado com uma amostra de 15 pessoas para avaliar o seu nível de libido ao tomarem diferentes doses do medicamento viagra (placebo (1), low dose (2) e high dose (3)).

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Carregar base de dados Viagra.dat do livro de Field et al. (2012)}

\NormalTok{Viagra }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{read.delim}\NormalTok{(}
  \CommentTok{\# No parâmetro file, use o caminho para a pasta onde está }
  \CommentTok{\# o arquivo Viagra.dat em seu computador.}
  \AttributeTok{file =} \StringTok{"dados/Viagra.dat"}\NormalTok{,  }
  \AttributeTok{header =} \ConstantTok{TRUE}
\NormalTok{  ) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{mutate}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{dose =} \FunctionTok{as.factor}\NormalTok{(dose)}
\NormalTok{  )}

\CommentTok{\# A título de investigação, vamos calcular as médias parta a variável libido }
\CommentTok{\# para os três grupos testados: Placebo (1), Low dose (2) e High Dose(3) }

\NormalTok{Viagra }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{group\_by}\NormalTok{(dose) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{summarise}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{libido\_Media =} \FunctionTok{mean}\NormalTok{(libido)}
\NormalTok{  )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## # A tibble: 3 x 2
##   dose  libido_Media
##   <fct>        <dbl>
## 1 1              2.2
## 2 2              3.2
## 3 3              5
\end{verbatim}

Calculando a média de cada grupo, percebemos que o nível de libido gerado varia quando as pessoas tomam placebo (2,2), low dose (3,2) ou high dose (5,0).
A pergunta que fica é: alguma dessas diferenças são estatisticamente significantes (considerando-se um nível de significância de 0.05)?

Para responder essa pergunta, precisamos realizar uma ANOVA.

No entanto, antes de realizar a ANOVA, precisamos primeiro garantir que uma importante suposição do modelo satisfeita, a de que há homogeneidade entre as variâncias dos grupos comparados.
Para isso, podemos utilizar o teste de Levene.No teste de Levene a hipótese nula (H0) é de que as variâncias são homogêneas entre os grupos.
Portanto, para que a suposição homogeneidade entre as variâncias dos grupos comparados seja confirmada, não podemos rejeitar H0 no teste de Levene.Ou seja, o p-value deve ter valor maior ou igual a 0,05.

Para performar o teste de Levene basta executar o seguinte código no software R:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Executar o teste de Levene para checar se suposição de homogeneidade }
\CommentTok{\# entre as variâncias dos grupos comparados é atendida}
\CommentTok{\# Para executar a funcao leveneTest é preciso carregar o pacote "car"}

\FunctionTok{library}\NormalTok{(car)}
\FunctionTok{leveneTest}\NormalTok{(}
  \AttributeTok{y =}\NormalTok{ libido }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ dose, }
  \AttributeTok{data =}\NormalTok{ Viagra}
\NormalTok{  )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## Levene's Test for Homogeneity of Variance (center = median)
##       Df F value Pr(>F)
## group  2  0.1176   0.89
##       12
\end{verbatim}

O valor do p-value da estatística F do Levene de Levene é bastante não significante (p-value = 0,89).
Como o p-value é maior do que 0,05, isso significa que para esses dados as variâncias entre os grupos analisados são muito semelhantes.
Caso o teste de Levene rejeitasse a hipótese nula (H0), tendo um p-value menor do que 0,05, então a indicação seria para o pesquisador utilizar o teste não paramétrico Kruskal-Wallis.

Uma vez validada a suposição de homogeneidade entre as variâncias dos grupos comparados, podemos ir adiante e performar a ANOVA utilizando o código a seguir:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Executar a análise ANOVA}

\NormalTok{viagraAnova }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{aov}\NormalTok{(}
  \AttributeTok{formula =}\NormalTok{ libido }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ dose, }
  \AttributeTok{data =}\NormalTok{ Viagra}
\NormalTok{  )}

\CommentTok{\# Solicitar o resumo dos resultados para a ANOVA}

\FunctionTok{summary}\NormalTok{(viagraAnova)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics[width=0.7\textwidth,height=\textheight]{img/OutputsAnova.png}

Diante dos resultados acima, devemos avaliar principalmente o resultado apresentado para o ``p-value'' (resultado grifado em amarelo na figura acima).
Sabemos que quando o p-value é maior ou igual a 0.05 não podemos rejeitar a hipótese nula (H0) de que as médias de todos os grupos são iguais.
No entanto, como resultado obtido para o p-value é 0,0247, portanto, menor do que 0,05, podemos rejeitar a hipótese nula H0.

Assim, podemos afirmar, considerando um nível de significância de 0,05, que as médias de todos os grupos não são iguais.
Ou seja, diante do experimento realizado concluímos que o tamanho da dose do medicamento gera nivel de libido diferente em pelo menos um dos pares possíveis de combinações entre os grupos analisados.

Agora já sabemos pelo menos um dos pares possíveis de combinações entre os grupos analisados possuem diferença de médias estatisticamente significantes.
A pergunta final é: quais desses pares de possíveis possuem diferença de médias estatisticamente significantes?

Para responder essa pergunta precisamos proceder com um teste post-hoc: o teste Tukey Honest Significant Differences (Tukey HSD).
Para executá-lo, basta usar o seguinte código no software R:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Executar o teste Tukey Honest Significant Differences (Tukey HSD)}

\FunctionTok{TukeyHSD}\NormalTok{(viagraAnova)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{img/OutputsTukeyHsd.png}

Diante dos resultados acima, devemos avaliar principalmente o resultado apresentado para a coluna ``p-adj''.
Nas linhas nas quais o valor do p-adj for menor do que 0,05, tem uma diferença de média estatisticamente significante.
Cada linha representa um par avaliado dos pares possíveis entre os grupos avaliados (Placebo (1), Low dose (2) e High dose(3)).

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Na primeira linha, é avaliada a diferença de médias entre Placebo (1), Low dose (2): p-adj = 0.5163. Conclusão: Não é possível rejeitar a hipótese nula (H0) de que as médias são iguais. Ou seja, Não há diferença de médias estatisticamente significante entre esses grupos.
\item
  Na segunda linha, é avaliada a diferença de médias entre Placebo (1) e High dose(3): p-adj = 0.0209. Conclusão: É possível rejeitar a hipótese nula (H0) de que as médias são iguais. Ou seja, Há diferença de médias estatisticamente significante entre esses grupos. Essa é a linha grifada em amarelo na figura acima.
\item
  Na terceira linha, é avaliada a diferença de médias entre Low dose (2) e High dose(3): p-adj = 0.1475. Conclusão: Não é possível rejeitar a hipótese nula (H0) de que as médias são iguais. Ou seja, Não há diferença de médias estatisticamente significante entre esses grupos.
\end{itemize}

  \bibliography{book.bib,packages.bib}

\end{document}
